[
    {
        "question": "Cuando una norma deroga a otra.",
        "answers": [
            "Se desarrolla el modo de aplicación.",
            "Se desarrolla el régimen sancionador.",
            "Se deja sin vigencia a una disposición normativa.",
            "Ninguna de las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Se deja sin vigencia a una disposición normativa."
    },
    {
        "question": "El límite de dosis efectiva para trabajadores expuestos será de.",
        "answers": [
            "10 mSv durante un año oficial.",
            "100 mSv durante todo período de cinco años oficiales consecutivos.",
            "10 mSv durante todo período de cinco años oficiales consecutivos.",
            "100 mSv durante un año oficial."
        ],
        "correctAnswers": "100 mSv durante todo período de cinco años oficiales consecutivos."
    },
    {
        "question": "Respecto al corpus normativo, para las clínicas dentales.",
        "answers": [
            "Solo son de aplicación las normas de carácter estatal.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Solo son de aplicación las normas autonómico.",
            "Solo son de aplicación las normas locales."
        ],
        "correctAnswers": "Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "question": "El Real Decreto 1029/2022, regula.",
        "answers": [
            "La justificación del uso de las radiaciones ionizantes de las personas con ocasión de exposiciones médicas.",
            "La Protección Sanitaria contra Radiaciones Ionizantes.",
            "La instalación y utilización de aparatos de rayos X con fines de diagnóstico médico.",
            "Los criterios de calidad de radiodiagnóstico."
        ],
        "correctAnswers": "La Protección Sanitaria contra Radiaciones Ionizantes."
    },
    {
        "question": "En una clínica, es obligatorio tener implantado.",
        "answers": [
            "Programa de Protección Radiológica.",
            "Todas las anteriores.",
            "Programa de Garantía de Calidad.",
            "Actualizar el PPR y PGC."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "Algunas de las funciones del Consejo Seguridad Nuclear (CSN) son:",
        "answers": [
            "Todas son correctas.",
            "Realizar toda clase de inspecciones en las instalaciones nucleares o radiactivas.",
            "Proponer al Gobierno las reglamentaciones necesarias en materia de seguridad nuclear y protección radiológica.",
            "Elaborar y aprobar las instrucciones, circulares y guías de carácter técnico."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "Una sala de rayos X convencional para radiodiagnóstico general se clasifica como.",
        "answers": [
            "Zona vigilada.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Zona controlada de libre acceso.",
            "Zona de libre acceso."
        ],
        "correctAnswers": "Zona controlada de libre acceso."
    },
    {
        "question": "El Reglamento sobre protección de la salud contra los riesgos derivados de la exposición a las radiaciones ionizantes se aplica a.",
        "answers": [
            "La operación de todo equipo eléctrico que emita radiaciones ionizantes y que contenga componentes que funcionen a una diferencia de potencial superior a 5 kV.",
            "Exclusivamente a la comercialización de fuentes radiactivas.",
            "La operación de todo equipo eléctrico que emita radiaciones ionizantes y que contenga componentes que funcionen a una diferencia de potencial inferior a 5 kV.",
            "Exclusivamente en áreas y actividades sanitarias."
        ],
        "correctAnswers": "La operación de todo equipo eléctrico que emita radiaciones ionizantes y que contenga componentes que funcionen a una diferencia de potencial superior a 5 kV."
    },
    {
        "question": "Para trabajadores expuestos, el límite de dosis equivalente para las manos, antebrazos, pies y tobillos será de.",
        "answers": [
            "500 mSv por año oficial.",
            "50 mSv por año oficial.",
            "No existe límite.",
            "5 mSv por año oficial."
        ],
        "correctAnswers": "500 mSv por año oficial."
    },
    {
        "question": "Las infracciones o sanciones.",
        "answers": [
            "Pueden dar lugar a sanciones económicas.",
            "Pueden conllevar anulación de licencias o permisos.",
            "Todas son correctas.",
            "Son posteriores a un apercibimiento previo."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "La clasificación de personal de una instalación de rayos X, según el RD 783/2001, se aplica a.",
        "answers": [
            "Estudiantes y personas en formación.",
            "Miembros del público.",
            "Todas las anteriores.",
            "Trabajadores expuestos."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "Para aquellos trabajadores que trabajen en zona controlada es obligatorio el uso de.",
        "answers": [
            "Dosímetro de abdomen.",
            "Dosímetro personal.",
            "Dosímetro de área.",
            "Todas las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Dosímetro personal."
    },
    {
        "question": "El Real Decreto 1085/2009, regula.",
        "answers": [
            "La instalación y utilización de aparatos de rayos X con fines de diagnóstico médico.",
            "La Protección Sanitaria contra Radiaciones Ionizantes.",
            "La justificación del uso de las radiaciones ionizantes de las personas con ocasión de exposiciones médicas.",
            "Los criterios de calidad de radiodiagnóstico."
        ],
        "correctAnswers": "La instalación y utilización de aparatos de rayos X con fines de diagnóstico médico."
    },
    {
        "question": "¿Quién será responsable de que los principios de protección radiológica sean aplicados en el ámbito de su actividad y competencia?",
        "answers": [
            "El Director de Rayos X.",
            "El Odontólogo.",
            "Ninguna es correcta.",
            "El Titular."
        ],
        "correctAnswers": "El Titular."
    },
    {
        "question": "El Real Decreto 601/2019, regula.",
        "answers": [
            "La Protección Sanitaria contra Radiaciones Ionizantes.",
            "Los criterios de calidad de radiodiagnóstico.",
            "La instalación y utilización de aparatos de rayos X con fines de diagnóstico médico.",
            "La justificación y optimización del uso de las radiaciones ionizantes para la protección radiológica de las personas con ocasión de exposiciones médicas."
        ],
        "correctAnswers": "La justificación y optimización del uso de las radiaciones ionizantes para la protección radiológica de las personas con ocasión de exposiciones médicas."
    },
    {
        "question": "La inscripción en el registro de instalaciones de rayos X con fines de diagnóstico médico se realiza en.",
        "answers": [
            "Ministerio de Sanidad.",
            "Ninguno de los anteriores.",
            "Organismo competente de cada Comunidad Autónoma.",
            "Consejo de Seguridad Nuclear."
        ],
        "correctAnswers": "Organismo competente de cada Comunidad Autónoma."
    },
    {
        "question": "El control médico para trabajadores expuestos de tipo A.",
        "answers": [
            "Es obligatorio anualmente.",
            "Su obligatoriedad depende del trabajo a desarrollar.",
            "Es aconsejable, según la Ley de Prevención de Riesgos Laborales (Ley 31/1995).",
            "El obligatorio cada dos años."
        ],
        "correctAnswers": "Es obligatorio anualmente."
    },
    {
        "question": "Es obligatorio disponer de un cartel de aviso a embarazadas por el riesgo de irradiación en.",
        "answers": [
            "Pasillo.",
            "Gabinete.",
            "Sala de espera.",
            "Sala del panorámico."
        ],
        "correctAnswers": "Sala del panorámico."
    },
    {
        "question": "Para personas en formación y estudiantes, el límite de dosis equivalente para el cristalino será de.",
        "answers": [
            "15 mSv por año oficial.",
            "No existe límite.",
            "5 mSv por año oficial.",
            "1 mSv por año oficial."
        ],
        "correctAnswers": []
    },
    {
        "question": "En caso de trabajadoras expuestas embarazadas.",
        "answers": [
            "Puede utilizarse dosímetro de abdomen.",
            "Todas son correctas.",
            "Su límite de dosis es de 1 mSv desde que se comunica el embarazo hasta el nacimiento.",
            "Debe usarse dosimetría autorizada."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "El personal de una clínica puede clasificarse como.",
        "answers": [
            "Trabajador expuesto.",
            "Miembros del público.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Las dos anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Las dos anteriores."
    },
    {
        "question": "Las acreditaciones para dirigir u operar las instalaciones de rayos X con fines de diagnóstico médico.",
        "answers": [
            "Son concedidas por el Ministerio de Sanidad.",
            "Son concedidas por el Ministerio de Educación.",
            "Son concedidas por el Consejo de Seguridad Nuclear.",
            "Son concedidas por el Ministerio de Trabajo."
        ],
        "correctAnswers": "Son concedidas por el Consejo de Seguridad Nuclear."
    },
    {
        "question": "Las instalaciones que utilicen aparatos generadores de rayos X cuya tensión de pico sea inferior a 200 kilovoltios.",
        "answers": [
            "Son de cuarta categoría.",
            "Son de segunda categoría.",
            "Son de tercera categoría.",
            "Son de primera categoría."
        ],
        "correctAnswers": "Son de tercera categoría."
    },
    {
        "question": "El CSN.",
        "answers": [
            "Es dependiente de la Administración Central del Estado.",
            "Es el Organismo competente en Seguridad Nuclear y Protección Radiológica.",
            "Se encarga de la regulación de las autorizaciones sanitarias de los centros sanitarios.",
            "Ninguna es correcta."
        ],
        "correctAnswers": "Es el Organismo competente en Seguridad Nuclear y Protección Radiológica."
    },
    {
        "question": "La dosis efectiva máxima en cualquier año oficial para los trabajadores expuestos es.",
        "answers": [
            "1 mSv.",
            "5 mSv.",
            "20 mSv.",
            "50 mSv."
        ],
        "correctAnswers": "50 mSv."
    },
    {
        "question": "El límite de dosis efectiva para los miembros del público será de.",
        "answers": [
            "6 mSv por año oficial.",
            "50 mSv por año oficial.",
            "20 mSv por año oficial.",
            "1 mSv por año oficial."
        ],
        "correctAnswers": "1 mSv por año oficial."
    },
    {
        "question": "Los registros de la dosimetría y vigilancia sanitaria deberán ser archivados.",
        "answers": [
            "Hasta que el trabajador haya o hubiera alcanzado la edad de setenta y cinco años, y nunca por un período inferior a treinta años.",
            "Durante un período máximo de diez años.",
            "Durante un año.",
            "Durante un período mínimo de cinco años."
        ],
        "correctAnswers": "Hasta que el trabajador haya o hubiera alcanzado la edad de setenta y cinco años, y nunca por un período inferior a treinta años."
    },
    {
        "question": "Para el cálculo de las dosis de los trabajadores expuestos.",
        "answers": [
            "Se tendrá en cuenta la edad del trabajador.",
            "En su cómputo no se incluirá la dosis debida al fondo radiactivo natural ni la exposición sufrida como consecuencia de exámenes y tratamientos médicos.",
            "Se tendrá en cuenta los años trabajados.",
            "Solo se registrarán los primeros quince años trabajados."
        ],
        "correctAnswers": "En su cómputo no se incluirá la dosis debida al fondo radiactivo natural ni la exposición sufrida como consecuencia de exámenes y tratamientos médicos."
    },
    {
        "question": "El Real Decreto que establece los criterios de calidad en radiodiagnóstico es.",
        "answers": [
            "RD 783/2001.",
            "RD 601/2019.",
            "RD 1085/2009.",
            "RD 1976/1999."
        ],
        "correctAnswers": "RD 1976/1999."
    },
    {
        "question": "La dosis equivalente al feto será tan baja como sea razonablemente posible, de forma que sea improbable que dicha dosis exceda en el período de embarazo.",
        "answers": [
            "10 mSv.",
            "50 mSv.",
            "100 mSv.",
            "1 mSv."
        ],
        "correctAnswers": "1 mSv."
    },
    {
        "question": "El objetivo del R.D. 1029/2022 es.",
        "answers": [
            "Regular el régimen de autorizaciones administrativas, para IINN e IIRR, y otras actividades específicas relacionadas con la aplicación de radiaciones ionizantes.",
            "La utilización de equipos e instalaciones de rayos X, con fines de diagnóstico médico, incluyendo el uso médico-legal y veterinario.",
            "Establecer normas básicas de protección radiológica para prevenir la producción de efectos biológicos deterministas y limitar la probabilidad de incidencia de efectos estocásticos hasta valores considerados aceptables.",
            "Establecer criterios de calidad en radiodiagnóstico para asegurar optimización en la obtención de imágenes."
        ],
        "correctAnswers": "Establecer normas básicas de protección radiológica para prevenir la producción de efectos biológicos deterministas y limitar la probabilidad de incidencia de efectos estocásticos hasta valores considerados aceptables."
    },
    {
        "question": "La protección operacional de los trabajadores expuestos se basará en.",
        "answers": [
            "La aplicación de las normas y vigilancia sanitaria.",
            "La evaluación previa de las condiciones laborales.",
            "La clasificación de los lugares de trabajo en diferentes zonas y de los trabajadores expuestos.",
            "Todas son correctas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "La normativa en materia de Energía Nuclear, tiene como objeto.",
        "answers": [
            "Las dos anteriores.",
            "Fomentar el desarrollo de las aplicaciones pacíficas de la energía nuclear.",
            "Solo es aplicable a sustancias radiactivas.",
            "Proteger vidas, salud y haciendas."
        ],
        "correctAnswers": "Las dos anteriores."
    },
    {
        "question": "El Real Decreto que establece las normas básicas de protección radiológica para prevenir la producción de efectos biológicos deterministas y estocásticos es.",
        "answers": [
            "RD 601/2019.",
            "RD 1976/1999.",
            "RD 783/2001.",
            "RD 1085/2009."
        ],
        "correctAnswers": "RD 783/2001."
    },
    {
        "question": "Los límites de dosis del personal de un centro.",
        "answers": [
            "Será siempre inferior a 1 mSv/año para mujeres trabajadoras.",
            "Dependerá del número de mujeres que trabajen en el centro.",
            "Será independiente del tipo de equipos que tenga en el centro.",
            "Dependerá de la función y exposición de cada trabajador."
        ],
        "correctAnswers": "Dependerá de la función y exposición de cada trabajador."
    },
    {
        "question": "El Real Decreto que regula la instalación y utilización de equipos de rayos X es el.",
        "answers": [
            "RD 783/2001.",
            "RD 1976/1999.",
            "RD 601/2019.",
            "RD 1085/2009."
        ],
        "correctAnswers": "RD 1085/2009."
    },
    {
        "question": "El Programa de Protección Radiológica viene definido por.",
        "answers": [
            "RD 1976/1999.",
            "Ninguna es correcta.",
            "RD 1085/2009.",
            "RD 783/2001."
        ],
        "correctAnswers": "RD 1085/2009."
    },
    {
        "question": "En una clínica, la sala de espera se clasificará como.",
        "answers": [
            "Libre acceso.",
            "Zona controlada de permanencia libre.",
            "Zona vigilada.",
            "Zona controlada de acceso restringido."
        ],
        "correctAnswers": "Libre acceso."
    },
    {
        "question": "El límite de dosis en cristalino para personal del público es.",
        "answers": [
            "150 mSv/a.o.",
            "15 mSv/a.o.",
            "500 mSv/a.o.",
            "20 mSv/a.o."
        ],
        "correctAnswers": "15 mSv/a.o."
    },
    {
        "question": "El organismo competente en materia de seguridad nuclear y protección radiológica en España es:",
        "answers": [
            "El Consejo de Seguridad Nuclear.",
            "Las Unidades Técnicas de Protección Radiológica.",
            "El Ministerio de Sanidad y Consumo.",
            "La Junta de Energía Nuclear, hoy CIEMAT."
        ],
        "correctAnswers": "El Consejo de Seguridad Nuclear."
    },
    {
        "question": "Indicar cuáles de las siguientes funciones NO son de competencia del Consejo de Seguridad Nuclear:",
        "answers": [
            "Imponer sanciones por comisión de infracciones.",
            "Conceder y renovar licencias y acreditaciones.",
            "Realizar inspecciones sobre las actividades radiológicas autorizadas.",
            "Cobrar tasas por los servicios prestados."
        ],
        "correctAnswers": "Imponer sanciones por comisión de infracciones."
    },
    {
        "question": "El personal que dirija el funcionamiento de equipos de RX deberá:",
        "answers": [
            "Tener conocimientos adecuados sobre el diseño y uso de los equipos, sobre el riesgo radiológico asociado y los medios de seguridad y protección radiológica que deban adoptarse.",
            "Todas las respuestas son ciertas.",
            "Estar Acreditado por el Consejo de Seguridad Nuclear.",
            "Ser Médico, odontólogo, podólogo y/o veterinario."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las respuestas son ciertas."
    },
    {
        "question": "Una clínica veterinaria con un equipo de rayos X tendrá la consideración de:",
        "answers": [
            "Instalación radiactiva de 3ª categoría.",
            "Instalación radiactiva de radiodiagnóstico especial.",
            "Instalación radiactiva de 2ª categoría.",
            "Instalación radiactiva de 1ª categoría."
        ],
        "correctAnswers": "Instalación radiactiva de 3ª categoría."
    },
    {
        "question": "Las únicas personas que no pueden trabajar con un riesgo de exposición a radiaciones ionizantes son:",
        "answers": [
            "Los menores de 18 años.",
            "Mujeres gestantes.",
            "Todos aquellos que no posean la acreditación para dirigir u operar.",
            "Los minusválidos."
        ],
        "correctAnswers": "Todos aquellos que no posean la acreditación para dirigir u operar."
    },
    {
        "question": "La dosis máxima permitida para un profesional expuesto a radiación ionizante es:",
        "answers": [
            "No tienen límite de dosis.",
            "5 mSv por año.",
            "50 rad.",
            "50 mSv por año con límite de 100 mSv en cinco años."
        ],
        "correctAnswers": "50 mSv por año con límite de 100 mSv en cinco años."
    },
    {
        "question": "Un trabajador que por las condiciones en que se realiza su trabajo no es improbable que reciba dosis superiores a 6 mSv por año tiene la consideración de:",
        "answers": [
            "Trabajador profesionalmente expuesto categoría A.",
            "Miembro del público.",
            "No es considerado trabajador profesionalmente expuesto.",
            "Trabajador profesionalmente expuesto categoría B."
        ],
        "correctAnswers": "Trabajador profesionalmente expuesto categoría A."
    },
    {
        "question": "Aquella zona en la que no es improbable recibir dosis superiores a 1 mSv por año, siendo muy improbable recibir dosis superiores a 6 mSv por año, se denomina:",
        "answers": [
            "Zona Controlada.",
            "Zona Vigilada.",
            "Zona de Permanencia Limitada.",
            "Zona de Acceso Prohibido."
        ],
        "correctAnswers": "Zona Vigilada."
    },
    {
        "question": "El Reglamento de Protección Sanitaria contra radiaciones ionizantes es aplicable a:",
        "answers": [
            "Centrales Nucleares, instalaciones de radiografía industrial e instalaciones de cobaltoterapia.",
            "Instalaciones de radiodiagnóstico médico y veterinario.",
            "A todas las instalaciones mencionadas les es aplicable el Reglamento.",
            "Instalaciones médicas militares y del INSALUD."
        ],
        "correctAnswers": "A todas las instalaciones mencionadas les es aplicable el Reglamento."
    },
    {
        "question": "En una instalación de radiodiagnóstico y/o radiactiva:",
        "answers": [
            "No pueden trabajar mujeres embarazadas cuyo embarazo se encuentre en los primeros cuarenta días de gestación.",
            "No pueden trabajar mujeres embarazadas.",
            "No pueden trabajar mujeres con capacidad de procrear.",
            "Ninguna de las afirmaciones es cierta."
        ],
        "correctAnswers": "Ninguna de las afirmaciones es cierta."
    },
    {
        "question": "La Orden de 18 de Octubre de 1989 por la que se suprimen las exploraciones radiológicas sistemáticas en los exámenes de salud de carácter preventivo, se derogó aplicando el principio de protección radiológica de:",
        "answers": [
            "Limitación.",
            "Tiempo, distancia y blindaje.",
            "Justificación.",
            "Optimización."
        ],
        "correctAnswers": "Justificación."
    },
    {
        "question": "De las siguientes directivas europeas ¿cuáles se encuentran en vigor actualmente?",
        "answers": [
            "2013/59/Euratom.",
            "2003/122/Euratom.",
            "90/641/Euratom.",
            "96/29/Euratom.",
            "97/43/Euratom.",
            "89/618/Euratom."
        ],
        "correctAnswers": "2013/59/Euratom."
    },
    {
        "question": "La Ley 14/1999, de 4 de mayo, de Tasas y Precios Públicos por servicios prestados por el Consejo de Seguridad Nuclear",
        "answers": [
            "Las dos anteriores.",
            "Tiene por objeto la regulación de las tasas y precios públicos por prestación de servicios y realización de actividades del CSN.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "La pueden aplicar los órganos autonómicos con competencias transferidas."
        ],
        "correctAnswers": "Las dos anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones es falsa para una clínica dental?",
        "answers": [
            "El responsable sanitario debe ser un odontólogo.",
            "Puede existir un mismo Titular para varias clínicas.",
            "El Titular no tiene que ser odontólogo.",
            "El Titular, Director de rayos X y Responsable Sanitario tiene que ser la misma persona."
        ],
        "correctAnswers": "El Titular, Director de rayos X y Responsable Sanitario tiene que ser la misma persona."
    },
    {
        "question": "¿Qué Organismo podrá autorizar exposiciones que superen los límites establecidos?",
        "answers": [
            "Las exposiciones especialmente autorizadas las debe aprobar el Consejo de Seguridad Nuclear.",
            "Las exposiciones especialmente autorizadas las debe aprobar el Ministerio de Sanidad.",
            "Las exposiciones especialmente autorizadas las debe aprobar el Ministerio de Trabajo.",
            "Las exposiciones especialmente autorizadas las debe aprobar el Ministerio de Industria."
        ],
        "correctAnswers": "Las exposiciones especialmente autorizadas las debe aprobar el Consejo de Seguridad Nuclear."
    },
    {
        "question": "Tan pronto como una mujer trabajadora conozca su condición de embarazada",
        "answers": [
            "No es necesario reevaluar los riesgos profesionales ni modificar su ocupación en todos los casos.",
            "Las condiciones de trabajo de la mujer embarazada serán tales que la dosis equivalente al feto sea superior a 1 mSv.",
            "Debe comunicar su estado al titular de la práctica.",
            "Se le asignarán trabajos que supongan un riesgo significativo."
        ],
        "correctAnswers": "Debe comunicar su estado al titular de la práctica."
    },
    {
        "question": "Como medida cautelar, el órgano competente para imponer la sanción podrá acordar, la propuesta del Consejo de Seguridad Nuclear, entre otras:",
        "answers": [
            "Precintado de aparatos o equipos.",
            "La sustitución del proveedor de equipos o aparatos.",
            "El despido del personal clínico.",
            "La cancelación de la agenda de paciente."
        ],
        "correctAnswers": "Precintado de aparatos o equipos."
    }
]
